\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}

\selectlanguage{dutch}

\chapter{Dankwoord}\label{ch:dankwoord}

Het gebeurt wel eens dat een dankwoord van een doctoraatsproefschrift begint met de vermelding dat het om een werk van lange adem gaat.
Dat is echter niet hoe ik het ervaren heb: aan de start van mijn doctoraat leken de vier jaar een eeuwigheid, maar nu geeft het toch het gevoel dat alles heel snel gegaan is.
Ongetwijfeld heeft de steun van collegae, vrienden en familie hier een groot aandeel in: iedereen weet dat de tijd sneller gaat als je het leuk hebt.\marginnote{Ik negeer dat de tijd ook sneller gaat naarmate men ouder wordt.}
Dat brengt ons dan ook bij het doel dezes paragraaf: mijn dank uiten aan een heleboel individuen.

Allereerst wil ik mijn promotoren bedanken: prof.\ Peter Dawyndt, prof.\ Bart Mesuere en prof.\ Christophe Scholliers.
%Tijdens mijn doctoraat zijn er meerdere verhalen in de media naar buiten gekomen over wantoestanden met doctoraatsstudenten.
%Daar ben ik gelukkig van gespaard geb
Van alle mensen vermeld in dit dankwoord zijn zij waarschijnlijk degenen die de inhoudelijkste bijdragen geleverd hebben aan dit proefschrift.
Dit gaat dan van de in regel wekelijkse vergaderingen waar we soms kort, soms lang bepaalde onderwerpen bespraken, tot de vele suggesties en opmerkingen over verschillende artikels (en dit proefschrift) hebben veel bijgedragen.
Bedankt voor het mogelijk maken van dit doctoraat, en de voortreffelijke begeleiding en steun die ik hierbij gekregen heb.\marginnote{Gegeven wat in de media verscheen over doctoraatsstudenten: al mijn vakantiedagen zijn opgeraakt.}
Misschien moet ik hier toch ook Charlotte Van Petegem al eens vermelden: tijdens mijn masterproef, waar TESTed (wat toch zeker de helft van dit proefscrift beslaat) ontstaan is, was ze begeleidster.
Op die manier stond ze mee aan de wieg van dit doctoraat.

Ik wil ook graag mijn juryleden (de ``examencommissie'') bedanken: prof.\ Bart Dhoedt, prof.\ Veerle Fack, prof.\ Gordon Fraser\marginnote{Special thanks to Gordon for coming all the way to Ghent for my internal defence.}, and prof.\ Frank Neven.
Een speciale bedanking ook aan prof.\ Chris Cornelis om de jury te willen voorzitten.

Delen van dit proefschrift zijn tot stand gekomen in een samenwerking met FTRPRF\@.
Hoewel er regelmatig iets misliep (zoals bij elk nieuw project waarschijnlijk) ben ik trots op wat we samen verwezenlijkt hebben.
Ik wil dan ook de mensen met wie ik heb samengewerkt voor dit project bedanken: Katelijne Duerinck, Kristien Duerinck, Peter Keyngnaert, Cedric Vanhaverbeke, Elisa David, Morgane Kruglanski, Jannick Vandaele en Glenn Thielman.

Hoewel de meeste collegae geen rechtstreekse\marginnote{Zeker als de soms wat te lange koffiepauzes in overweging genomen worden.} bijdragen geleverd hebben aan dit proefschrift, zorgden ze door een toffe werksfeer (en erbuiten, zoals het \textsc{twi}kend) ervoor dat ik zin had om te blijven werken aan de Universiteit Gent.
Veel van deze mensen waren al of zijn ondertussen ook vrienden geworden: Alexis Langlois-Rémillard, Asmus Bilbo, Benjamin Rombaut, Charlotte Van Petegem, Felix Van der jeugt, Heidi Van den Camp, Jonathan Peck, Jorg Van Renterghem, Louise Deconinck, Mustapha Regragui, Oliver Urs Lenz, Pieter Verschaffelt, Rien Maertens, Robbert Gurdeep Singh, Tibo Vande Moortele, Tom Lauwaerts, Toon Baeyens, Simon Reyntjens en Steven Van Overberghe.
Ik wil ook nog Annick Van Daele bedanken, voor leuk maken van de werkcolleges, samen met Charlotte en Toon.

Hoe verder in dit dankwoord, hoe verder van het proefschrift \textit{in se} ik ga, waardoor ik nu aangekomen ben bij mijn vrienden die ik tijdens mijn opleiding heb leren kennen.
Hoewel er veel overlap is\marginnote{Dat is het gevolg als er veel mensen doctoreren uit mijn jaar.}, toch bedankt aan mijn vrienden: Sam Persoon, Jorg Van Renterghem, Pieter Verschaffelt, Jarre Knockaert, Louise Deconinck, Arne Gevaert en Sander Vanhove, ondertussen aangevuld met Chloë, Charlotte, Ciel en Liesbeth.

Pieter, ik denk dat ik niet anders kan dan je nog eens apart te vermelden.
Sinds praktisch het begin van de opleiding, nu al tien jaar geleden, hebben we heel veel samen gedaan.
Dit waren soms kleine dingen, zoals groepswerken, keuzevakken, examentoezichten, gaan eten bij de Griek.
Soms waren het grotere dingen, zoals als we eens op reis.
Ik denk dat onze reis naar Malta en onze trektocht door Bulgarije, Griekenland en Noord-Macedonië (samen met Jarre) me nog lang gaan bij blijven.
Ik ben je heel dankbaar voor al deze momenten, en ondanks dat we nu voor het eerst in tien jaar niet meer samen studeren of werken, weet ik dat er nog veel gaan volgen.

Nog uit de opleiding wil ik Zeus\textsc{wpi} bedanken, waar ik tijdens de opleiding veel plezier aan gehad heb\marginnote{Hydra is mijn langstlopende project aan de universiteit}, en tijdens de eerste jaren van mijn doctoraat bij het thuiswerken vanwege de coronapandemie veel uren heb doorgebracht op Mattermost.
Ik wil graag Wout Schellaert bedanken om mij te overtuigen een studentenbaan aan te nemen bij de Dienst StudentenActiviteiten.
Ook alle medewerkers en collegae die destijds daar werkten wil ik bedanken, met een speciale vermelding van Nicolas Vander Eecken (toen de studentenbeheerder).

Tot slot wil ik graag mijn familie bedanken: mijn mama, papa, Eliah en Maya, die mij allemaal wat meer of minder geholpen hebben, hetzij door te helpen verhuizen, hetzij door een luisterend oor te zijn als het even minder ging, hetzij door met mij op reis te gaan.
Bedankt!

Een doctoraat is vaak zeer eenzijdig: ik, als auteur, vertel allerlei dingen en van de lezer verwacht ik hoogstens wat denkwerk.
Nu niet meer!
In onderstaande woordzoeker komt elke voornaam van elke vermelde persoon uit dit dankwoord voor.
Als oplossing geeft hij nog mijn laatste boodschap aan de lezer voor de echte inhoud begint.


\begin{filecontents*}{letters.txt}
N O O T B G S L X I L E F K K T V
E E H A L I L P I L E S R A R Z I
E R R E R O B I T E T I T E P M E
T T N H I L K E E E S E B H C A Z
S N C E N D C S V T L B R P I R P
M I T N I V I E I IJ O P E O E N A
G A X U C U N E N R M I V T L E N
E R S E O N N E C E A E I S H M E
R M O L L W A I L H M T L I O IJ I
R N P J A A J I M F A E O R T E R
A R M U S T A P H A R R G H R L P
J N V N A H T A N O J A L C A I E
O E N E O A S M U S N N N O B S T
M F S I E M A Y A E C H E K T A E
E O L H C R I R E D N A S B R T R
R E T E P K L S I F C I R D E C E
T G O R D O N E E T T O L R A H C
\end{filecontents*}

\readdef{letters.txt}\lettersdata
\readarray*\lettersdata\letters[-,17]

\vspace{\fill}

\begin{wide}
    \begin{tikzpicture}[x=0.75cm,y=0.75cm]
        % Draw internal grid.
%        \draw[step=0.75cm,color=gray] (1,1) grid (18,18);
        % Draw nodes
        \foreach \row in {1,...,17} {
            \foreach \col in {1,...,17}{
                \node[draw=gray,align=center,minimum width=0.75cm,minimum height=0.75cm] (\col\row) at (\col,-\row) {\letters[\row,\col]};
            }
        }

        \draw[line width=0.5cm,ugent-we,opacity=0.5,line cap=round] (11,-7) -- (11,-10);
        \draw[line width=0.5cm,ugent-we,opacity=0.5,line cap=round] (14,-2) -- (17,-5);
    \end{tikzpicture}
\end{wide}

{\small Een kleine aanwijzing: het antwoord bestaat uit 37 letters.}



\selectlanguage{english}
\end{document}
